%@metapost:BMetropolesep2007.mp
%@Titre:Métropole -- Septembre 2007
\par\compo{1}{BMetropolesep2007}{1}{$SABC$ est une pyramide ayant pour
  base le triangle $ABC$ et pour hauteur $SA$.\\
$AB=6$~cm ; $BC = SA = 8$~cm ; $AC = 10$~cm.
\begin{myenumerate}
\item Démontrer que le triangle $ABC$ est rectangle en $B$.
\item Calculer la longueur $BS$.
\item Calculer le volume de la pyramide $SABC$.\\

\medskip\emph{On rappelle que le volume V d'une pyramide est donné par
  la formule  : V $= \dfrac13ah$ où $a$ est l'aire de la base et $h$
  la hauteur}
\item On appelle $I$, $J$, $K$ les milieux respectifs des arêtes
  $[SA]$, $[SB]$ et $[SC]$.\\
 Calculer le volume de la pyramide $SIJK$.
\end{myenumerate}}